%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{numprint}
\usepackage{multicol}
\usepackage[a5paper,margin=1cm]{geometry}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\begin{center}
{\large \textsc{Devoir surveillé}}
---
Corrigé

~\hrule
\end{center}

\begin{exercice}[Suites --- 9 points]~
\begin{enumerate}
\item
On note $u_0$ le premier remboursement et $u_1$, $u_2$\ldots{} les remboursements suivants, et on admet que $u$ est une suite arithmétique de premier terme \numprint{15000} et de raison \numprint{1800}.
\begin{enumerate}
\item \emph{Quel est le montant du dernier versement ?} Il y a sept remboursements à faire, de $u_0$ à $u_6$. Le dernier est donc :

$u_6=u_0+6r=15000+6\times1800=25800$~\euro.
\item \emph{Quel est le total des sept versements ?} La somme de termes d'une suite arithmétique est donnée par la formule :
\[\text{nombre de termes}\times\frac{\text{premier terme}+\text{dernier terme}}{2}\]
Donc la somme des versements est $7\times\frac{15000+25800}{2}=142800$~\euro.
\end{enumerate}

\item La banque B lui propose de rembourser ce prêt sur sept ans, en sept versements : le premier remboursement serait d’un montant de 20 000 euros et les remboursements suivants augmenteraient de 2 \% par rapport au remboursement précédent.

On note $v_0$ le premier remboursement et $v_1$, $v_2$\ldots{} les remboursements suivants.
\begin{enumerate}
\item \emph{Calculer $v_1$ et $v_2$.}

$v_1=v_0+0,02\times v_0=v_0(1+0,02)=v_0\times1,02=20400$~\euro

De même, $v_2=1,02\times v_1=20808$~\euro
\item \emph{On admet que $(v_n)$ est une suite géométrique. Donner son premier terme et sa raison.} C'est une suite géométrique de premier terme 20000 et de raison 1,02.
\item \emph{Quel est le total des sept versements ?} La somme de termes d'une suite géométrique est donnée par la formule
\[\text{premier terme}\times\frac{1-q^\text{nombre de termes}}{1-q}\]
Le total versé est donc $20000\frac{1-1,02^7}{1-1,02}\approx148685,67$~\euro.
\end{enumerate}
\item \emph{Quelle est la proposition la plus avantageuse ?} La première proposition, qui coûterait au total environ 142000 euros, est plus avantageuse que la seconde, qui couterait environ 149000 euros.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\newpage

\begin{exercice}[Loi binomiale --- 11 points]~

\begin{enumerate}
\item \emph{On s'intéresse à l'expérience aléatoire «~On lance quatre fois de suite un dé équilibré à six faces~», et on appelle $X$ la variable aléatoire correspondant au nombre de 1 obtenus.}
\begin{enumerate}
\item \emph{Cette variable $X$ suit une loi binomiale.  Quels sont ses paramètres ?} Il s'agit de 4 répétitions d'une expérience ayant une probabilité $\frac{1}{6}$ de succès (car le dé est équilibré), donc $X$ suit une loi binomiale de paramètres 4 et $\frac{1}{6}$.
\item \emph{Calculer $P(X=0)$.} Cette probabilité est donnée par la formule $P(X=0)=\binom{4}{0}\left(\frac{1}{6}\right)^0\left(1-\frac{1}{6}\right)^{4-0}=\left(\frac{5}{6}\right)^4\approx0,48$.
\item \emph{En déduire une valeur approchée à $10^{-2}$ de $P(X\geq1)$.} Puisque les évènements $X\geq1$ et $X=0$ sont contraires, on a : $P(X\geq1)=1-P(X=0)\approx1-0,48\approx0,52$.
\end{enumerate}
\item \emph{On considère la seconde expérience aléatoire : «~On lance huit fois de suite un dé équilibré à six faces~», et on appelle $Y$ la variable aléatoire correspondant au nombre de 1 obtenus, et on admet qu'elle suit une loi binomiale de paramètres 8 et $\frac{1}{6}$.}
\begin{enumerate}
\item

$P(Y=0)=\binom{8}{0}\left(\frac{1}{6}\right)^0\left(1-\frac{1}{6}\right)^{8-0}=\left(\frac{5}{6}\right)^8$

$P(Y=1)=\binom{8}{1}\left(\frac{1}{6}\right)^1\left(1-\frac{1}{6}\right)^{8-1}=8\frac{1}{6}\left(\frac{5}{6}\right)^7=\frac{4}{3}\left(\frac{5}{6}\right)^7$
\end{enumerate}
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\setcounter{enumii}{1}
\item Puisque les évènements $X=0$ et $X=1$ sont incompatibles, on a :

\begin{align*}
P(Y\leq1) &= P(Y=0)+P(Y=1)\\
&=\left(\frac{5}{6}\right)^8+\frac{8}{6}\left(\frac{5}{6}\right)^7\\
&=\left(\frac{5}{6}+\frac{8}{6}\right)\left(\frac{5}{6}\right)^7\\
&=\frac{13}{6}\left(\frac{5}{6}\right)^7
 \end{align*}

\item Les évènements $Y\geq2$ et $Y\leq1$ étant contraires, on a :
\begin{align*}
P(Y\geq2)&=1-P(Y\leq1)\\
&=1-\frac{13}{6}\left(\frac{5}{6}\right)^7\\
&\approx0,40
\end{align*}
\end{enumerate}
\end{multicols}
\item La première probabilité est 0,52, et la seconde 0,40 : il y a plus de chances d'obtenir un 1 en quatre lancers que deux 1 en huit lancers.
\end{enumerate}

\end{exercice}

\end{document}
